\chapter{Обобщенная модель Леоньтева. Теорема о замещении.}\label{cha:11}

Имеем n товаров, $m \geq n$ отраслей.

Отрасль производит 1 товар, i-ому товару в соответствие поставим $M_i$ -- набор отраслей, производящих товар i. $\hat{I} = (e_{ij}), e_{ij} = 1, \text{ если } j \in M_i, \text{ иначе } e_{ij} = 0, \; \hat{A} = (a_{ij})$ -- матрица прямых затрат. $a_{ij}$ -- количество i-ого товара, необходимого для производства единицы товара j-ой отраслью, $x = (x_1, \ldots, x_n)^T$ -- вектор интенсивностей, $\hat{I}x$ -- вектор выпуска, $\hat{A}x$ -- вектор затрат.

\begin{definition}[Обобщенная модель Леонтьева]
	$\hat{I}x - \hat{A}x = c, \; x \geq 0$ -- обобщенная модель Леонтьева.
\end{definition}

\begin{definition}
	$l = (l_1, \ldots, l_n)$ -- вектор трудовых затрат, lx -- величина трудовых затрат.
\end{definition}

\begin{problem}
	$$\begin{cases}
		lx \to min\\
		\hat{I}x - \hat{A}x \geq c\\
		x \geq 0
	\end{cases}$$ -- задача минимизации трудовых затрат.
\end{problem}

\begin{definition}[Подмодель]
	$\sigma \subset \{1, \ldots, m \}$ -- подмодель, если $\sigma = \{j_1, \ldots, j_n \},\\ 
	j_k \in M_k, \; A_{\sigma} = ((a_{\sigma})_{ik})_{i,k = 1}^n, \; (a_{\sigma})_{ik} = a_{ij_k}.$
\end{definition}

\begin{theorem}[Самуэльсона о замещении]
	Пусть обобщенная модель Леонтьева с матрицей $\hat{A}$ продуктивна, тогда существует подмодуль $\sigma$ такой, что среди решений задачи минимизации трудовых затрат есть решение $\hat{x}: \; \hat{x}_j = 0 \; \forall \; j \notin \sigma, \; \hat{x}_j > 0 \; j \in \sigma.$ При этом $\sigma$ зависит от l и не зависит от c.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $c \gg 0.$ Модель продуктивна $\Rightarrow \{ x \in \mathbb{R}_{+}^n | \hat{I}x - \hat{A}x \geq c \} \neq \varnothing \Rightarrow \exists \tilde{x}$ -- решение. Оно называется базизсным, если $\#\{j | \tilde{x}_j > 0\} \leq n.$ Докажем, что существует базисное решение. Пусть $\tilde{x}$ -- решение с минимальным количеством ненулевых компонент, $\sigma = \{j | \tilde{x}_j > 0\}, \; \#\sigma > n.$

	Рассмотрим $(\hat{I} - \hat{A})_{\sigma}$ -- n строк и $\#\sigma$ столбцов. В $(\hat{I} - \hat{A})_{\sigma}$ столбцы линейно зависимы $\Rightarrow \exists z_\sigma: \; (\hat{I} - \hat{A})_{\sigma}z_\sigma = 0.$ Дополним $z_\sigma$ нулями до $z \in \mathbb{R}^m \Rightarrow (\hat{I} - \hat{A})_{\sigma}z = 0, \; \{ j | z_j \neq 0\} \subset \sigma.$ 

	Пусть $lz \neq 0 \Rightarrow \exists \varepsilon \neq 0: \; \tilde{x} + \varepsilon z \geq 0, \; l(\tilde{x} + \varepsilon z) < l \tilde{x}, \; (\hat{I} - \hat{A})(\tilde{x} + \varepsilon z ) \geq c.$

	Пусть $ lz = 0, \; \exists \varepsilon: \;  \tilde{x}' = \tilde{x} + \varepsilon z \geq 0$ и $\tilde{x}'$ имеет больше ненулевых компонент $\Rightarrow \tilde{x}'$ -- решение задачи минимизации трудовых затрат с меньшим числом нулевых компонент -- противоречие.

	Пусть $\tilde{x}$ -- базисное решение задачи минимизации трудовых затрат. $(\hat{I} - \hat{A})\tilde{x} \geq c \gg 0 \Rightarrow \forall \; i \; \sigma = \{j | \tilde{x}_j > 0\} \cap M_i \neq \varnothing \Rightarrow \sigma = \{j_1, \ldots, j_n \}$ -- подмодель.

	Пусть $c' \geq 0 \Rightarrow \exists \lambda > 0: \; \lambda c \gg c' \Rightarrow \lambda \tilde{x}$ -- решение для $\lambda c$.

	Рассмотрим $y_\sigma = (\hat{I} - \hat{A})_{\sigma} y = c'$. Дополним $y_\sigma$ нулями до $y \in \mathbb{R}^m $ и покажем, что y -- решение задачи минимизации трудовых затрат. Предположим, что y -- не решение для $c'$, то есть $\exists y': \; (\hat{I} - \hat{A})y' \geq c', \; ly' \leq ly, \; y' \geq 0.$

	Положим $z_\sigma: \; (\hat{I} - \hat{A})_{\sigma}z_\sigma = \lambda c - c', \; $ и дополним $z_\sigma$ нулями до $z \in \mathbb{R}^m \Rightarrow y + z = \lambda \tilde{x}, $ так как $y_\sigma + z_\sigma = (\hat{I} - \hat{A})_{\sigma}(\lambda c - c' + c') = (\hat{I} - \hat{A})_{\sigma}\lambda c = \lambda \tilde{x}$. Рассмотрим вектор $y' + z \geq 0: \; (\hat{I}  + \hat{A})(y' + z) \geq c' + \lambda c - c' = \lambda c $ и $l(y' + z) < ly' + lz = l \lambda \tilde{x} \Rightarrow \lambda \tilde{x}$ -- не решение для $\lambda c$ -- противоречие.
\end{proof}